
\chapter*{前言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}
\section*{文档定位}
\addcontentsline{toc}{section}{文档定位}
\begin{enumerate}
\item 自己使用过程的积累，大部分转载自网上，我会尽量写明转载地址，难免有些忘了，还请见谅。
\item 对一个程序的应用不熟，看它的说明文档来的最快！
\end{enumerate}

科研心得


\section*{前言一}
\addcontentsline{toc}{section}{前言一}
    Ubuntu 更新很快，每年都发布两个版本，4月一个，10月一个，很多技术技巧很快会成为历史\footnote{但是 Linux 的那些基本的东西可以说是不会变的}，注意技术技巧的时间是很有必要的。

    我使用 Ubuntu 的过程可谓是曲曲折折、磕磕碰碰、一步一步走来。最开始接触到 Ubuntu 是08年在学校 BBS 上看到相关的帖子，被 Ubuntu 的 3D 特效和开放源代码所吸引。最开始是怎么装的 Ubuntu 记得不是很清楚，好像是下载光盘镜像刻录在光盘上，用光盘装的，装的是双系统。遇到的最大问题是，上外网的问题，学校上外网是用客户端的，按流量计费。但是在 Ubuntu 下搞定这个客户端一直没有很好解决。还有一个没有很好解决的是显卡驱动的问题。而最最重要的是 Windows  XP 下的很多软件在 Ubuntu 下没有很好的对应版本，如 QQ 和 银行网盾。学校玩 Ubuntu 的人也很少。于是虽说是双系统，但大部分还是在用 XP， Ubuntu 成为一个摆设。后来因为占用硬盘，干脆格掉了。这是第一个时期。过了一段时间，手又痒了，这次学会了用 U盘装，还是双系统。虽然Ubuntu 下有网页登录客户端，但始终没有摆脱 Windows，Ubuntu 再次成为摆设。没有摆脱Windows，Ubuntu 的使用始终是很难发展的。第三个时期，也就是现在，可以总算对 Windows 说再见了。毕业了，没有了客户端，上网直接拨号，上网问题不存在了；电脑换了，Ubuntu 也发展了很多，显卡驱动问题不存在了；WebQQ 也完善了许多，QQ 问题不在了；Ubuntu 有了专门的软件商店，里面有很多免费的开放源代码的软件，再加上虚拟机 Virtualbox 功能强大，我在 Ubuntu 下设了个虚拟机装了 XP 来应对一些目前没法替代的软件，其实也就是网购、网银那些了，这样软件的问题可以说也不存在了。时至今日，我终于才迈过 Ubuntu 的门槛，而这花了我四年时间。这个时间真是有点长，有各种因素，最本质的还是自己真正花在这上面的时间太少。欣慰的是，我终究没有放弃这。
    
 这个使用记是伴随 Ubuntu 的更新一起前进的，最开始是基于11.10，现在基于12.04 。有些技巧会过时，有些基本的却不会变，这得自己好好斟酌体会。
 
\rightline{——20120505\qquad}



\section*{前言二}
\addcontentsline{toc}{section}{前言二}
这是这份笔记结构的第一次重大调整，原名叫《Ubuntu 使用记》，主要是我使用 Ubuntu 过程中的记录。最开始写这份笔记的时候是2012年，现在已经是2014年，近两年了。为什么现在才考虑进行结构调整并改名为《计算机的使用》，或许是现在对计算机了解的更深入，使用的更多吧。本笔记的主题将是自己对计算机所有相关的学习记录，包括系统 Linux 和其中一个发行版 Ubuntu 的使用，也有脚本语言 Shell 的学习，也有 Fortran、C、C++等语言的学习。

\rightline{——20140307\qquad}

定位为纯粹的个人的计算机学习记录，记的都是自己想记下的东西。

\rightline{——20140719\qquad}



\section*{前言三}
\addcontentsline{toc}{section}{前言三}
这是这份文档的第二次重大调整，原名叫《计算机的使用》，现改名叫《科研中计算机的使用》。
缩小范围，针对科研服务的。

 








\section*{Ubuntu 使用大事件}
\addcontentsline{toc}{section}{Ubuntu 使用大事件}
\subsection*{2014.7.30——Ubuntu和Win7双系统安装最终解决之道}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ubuntu和Win7双系统安装最终解决之道}
%\centerline{{\sanhao Ubuntu和Win7双系统安装最终解决之道}}
这两天，真的是备受煎熬。由于历史原因，没想到自己对 Linux 系统的需求性越来越强，当时给笔记本安装 Ubuntu 时分配的硬盘空间太小了，不够用，要重装。说实话，自己是很不愿意重装的，毕竟用了很久了，很多东西要重新安装，配置，很麻烦的。一重装，问题就来了，这也确定了我接下来两天煎熬的日子。安装 Ubuntu 的时候，不能识别已经有的 Win7。怀疑系统版本问题，怀疑启动盘没制作好，怀疑电脑硬盘分区问题。最后已经存在的 Win7 也重装了，电脑系统算是彻底重装了。Win7 系统版本不好，装了不满意，网上下载，那天却莫名其妙的断网。重装了几次 Win7，硬盘分区也试了很多次，安装 Ubuntu 的时候总是检测不到已有的 Win7。很烦躁，不知道自己能不能搞定，甚至质疑自己当初重装系统的决定。不过，这个决定是正确的，这条路必须走，问题必须拿下。问题到了第二天有了转机，终于在网上搜到问题的解释。迷雾渐渐消散，我也似乎领会到了解决之道。

自己分区安装 Ubuntu，然后在 Win7 下用软件 EasyBCD 建立引导。 Linux 文件系统清晰明了，很喜欢，我只分三个区就行了。 1、/ boot 分区， 包含了操作系统的内核和在启动系统过程中所要用到的文件，一般 200 MB 就行了；2、 /swap 交换分区，物理内存大于512MB时分配与物理内存等容量，也是一种文件系统，它的作用是作为 Linux 的虚拟内存。 在 Windows 下， 虚拟内存是一个文件， pagefile.sys，而在 Linux 下，虚拟内存需要使用独立分区； 3、/分区，剩下的容量都用于根分区了，觉得没必要细分，细分反而麻烦。 至于如何在 Win7 下用软件 EasyBCD 建立引导，网上资料较多，搜索便是。

安装方法是正确的但也不是很顺利，安装过程不太正常，试了两次都是这样。怀疑制作安装盘的U盘出问题了。不巧，没其他U盘了，又开始借U盘，也不是很顺利，跟技术没关系就不讲了。果真是U盘的问题，期待许久的界面终于在第二天晚上快要回宿舍的时间见到了。这次折腾，不是没又收获，其实还挺大的。对Ubuntu的安装有了深入的了解，可以说学会了终极安装的方法。在这个过程中，也发现了新的东西。只是希望，以后折腾是在风险可控的范围内尝试。虽然这次数据备份了，但是我只有这台笔记本，安装不上，那真是麻烦了。

失败确实是成功之母。我真的是在屡屡失败之中成长起来的。心态也要锻炼起来，不要起伏波动太大，从容应对。

no zuo no die。 就在写这个的过程中，我又折腾了。在试 nvidia 的显卡驱动，结果图形界面进不去了。好在还有命令行界面，多年的折腾经验告诉我，镇定，要镇定。果断网上搜索，一堆看法。后来想到，卸载nivdia驱动就行了，于是敲入 \verb|sudo apt-get --purge remove nvidia-*| 命令。然后，图形界面又回来了。果断还是用系统默认的显卡驱动吧。

做事之前，先做风险评估。尝试固然很好，但要做风险评估。



\subsection*{2014.9.11——双显卡驱动最终解决之道}
\addcontentsline{toc}{subsection}{双显卡驱动最终解决之道}
%\centerline{{\sanhao 双显卡驱动最终解决之道}}
Ubuntu 的显卡驱动问题一直都是很头疼的问题。这次不是手贱了。一次更新后，开机在5个点亮完就没反应了。进入修复模式，偶然瞥到“load fallback graphics devices [fail]”，不用说又是显卡驱动问题。其实没这个提示，出现这个问题也大概猜到是显卡驱动的问题。 回想到上次的经历，这次问题的处理心里大概有个底。首先想办法进入命令行模式。以往版本的系统启动时都有这个选项的，14.04版本隐藏了。本来想想办法调出这个模式的引导的。但在这之前抱着运气的态度再次尝试了修复模式。在修复模式下，选择进入低画质模式，虽然成功登陆，但是桌面空白，只有鼠标，可以理解，本来就是显卡驱动出问题了嘛。突然想起进入命令行模式的快捷键，Ctrl+Alt+F1，果然进入了。然后就是按照上次的经历，输入命令，移除所有关于 nvidia 的官方驱动，即：\\
\verb|apt-get --purge remove nvidia-*|

成功了！图形界面进去了。可是问题没完，ubuntu 的开源显卡驱动，不太好。首先，显示面只占了方形区域，两边空白，鼠标还有闪烁，很不好用。安装 nivida 官方驱动又出问题，怎么办？ 我想先查看下我的电脑的显卡信息吧，\verb[lspci |grep VGA[，赫然显示：

00:02.0 VGA compatible controller: Intel Corporation 2nd Generation Core Processor Family Integrated Graphics Controller (rev 09)

01:00.0 VGA compatible controller: NVIDIA Corporation GF108M [GeForce GT 630M] (rev ff)

我的电脑是双显卡，立即想起关于双显卡驱动的 Bumblebee Project。 打开主页 \url{http://www.bumblebee-project.org}， 按照说明，安装Bumblebee，重启，无需再额外装 nvidia 驱动了，世界平静了。


\subsection*{2014.10.15——又进不了系统了}
\addcontentsline{toc}{subsection}{又进不了系统了}
%\centerline{{\sanhao 又进不了系统了}}
今天弹出软件更新，看着就更新了下。可是没想到，在下载flash插件的时候一直卡着下载不下来。我下意识的就知道问题要来了，但也没办法只能强关。重启后，果然出了问题，无线网卡打不开。我知道是之前更新的问题，于是想着重新更新下。可是还是卡在flash插件的更新那了。只能再次强关，这次就没那么幸运，系统果断进不了了。网上查询了下，貌似用 Ubuntu  启动优盘启动，然后在运行命令修护。虽然操作看着还会，只是挺麻烦的。后来想着开机时有修护模式，就试着进入了修护模式。但是第一次进入修护模式还是老问题。后来第二次进入修护模式，选了较低版本的内核，成功进入了修护模式。运行了软件包修护选项，经过一系列的修护后，终于又进入系统了。后来重启也正常了第一次进入修护模式没有成功，大概是最新的内核在更新的时候出了问题吧，所以选用久了内核成功了。Linux 系统真的好折腾人啊，不敢再更新了。

也别一朝被蛇咬，十年怕井绳。以后更新的时候，注意看看更新文件。那个可能引起麻烦的，Ubuntu 用了这么多年了，心里也有个数。不要因为困难而停止进步。



\section*{学习及参考资料}
\addcontentsline{toc}{section}{学习及参考资料}
\textbf{参考书}
\begin{itemize}
\item 《鸟哥的Linux私房菜：基础学习篇》鸟哥，王世江；
\item 《Linux就是这个范儿》赵鑫磊，张洁；
\item 《Linux命令行与Shell脚本编程大全》Richard Blum，Christine Bresnahan，武海峰（译）；
\item 《Unix\&Linux大学教程》Harley Hahn，张杰良（译）
\end{itemize}

\textbf{不错的学习网站}
\begin{itemize}
\item \url{http://www.92csz.com/study/linux/}

\item \url{http://vbird.dic.ksu.edu.tw/}

\item Python学习：\url{http://www.w3cschool.cc/python/python-tutorial.html}
\end{itemize}




\chapter{科研入门技能及心得}
\section{一些该注册的}
gmail: 至少两个。一个注册用，一个通讯用。真名。

research gate

google scholar

ocrc

\section{文献检索与管理}
google scholar 检索

zotero 管理

\section{Pdf批量全文搜索}
Recoll

\url{http://www.linuxdown.net/install/faq/20160318_how_linux_5065.html}



\section{程序和文档版本管理——Git\&Github}
以我们的量子耗散动力学、光谱计算为例
\begin{enumerate}
\item 找个合适的模型作为标准模型；
\item 只要新增内容，就新复制一个，说明改进；
\item 所有新功能先在标准模型上实现，再应用；
\item 结合git版本控制。
\end{enumerate}


参考：bilibili 搜索git，如\underline{尚硅谷官方}、庄七。

Git基本概念
\begin{itemize}
\item 工作区：写代码
\item 暂存区：临时存储
\item 本地库：历史版本
\end{itemize}

分支管理

\subsection{初始操作}
\begin{itemize}
\item[(1)] 本地库初始化（建立本地库）
\begin{itemize}
\item git init\\
进入项目目录，在命令行输入 git init，会产生一个.git的子目录，存放的是本地库相关的目录和文件，不要删除和胡乱修改。
\end{itemize}

\item[(2)] 设置签名
\begin{itemize}
\item git config user.name XX
\item git config user.email XX
\end{itemize}

\item [(3)] 配置
\begin{itemize}
\item \verb|git config --global core.editor  "vim"| : 使用Vim作为编辑器
\end{itemize}

\end{itemize}



\subsection{提交操作}
\begin{enumerate}
\item git status: 查看状态
\item \verb|git add <file>|： 添加追踪文件到缓存区 / \verb|git rm --cached <file>| ：移除缓存区追踪文件
\item \verb|git commit <file>|：提交文件到库
\item \verb|git commit -a |：直接将所有修改文件提交到库（也可以分成两步，先git add更新缓存区，再git commit提交到库）
\item \verb|git commit -m ``xxx'' <file>|：跳过消息编辑器步骤，直接提交“xxx”更新记录
\end{enumerate}



\subsection{版本穿梭操作}
\begin{enumerate}
\item \verb|git log|：历史记录查询\\
精炼形式：\verb|git reflog| 

\item \verb|git reset --hard <index>|：历史版本选择\\
注意，还有其他两个参数\verb|--soft|、\verb|--mixed|。基于这个功能，可以实现删除文件并找回，但前提是文件存在时的状态必须提交到了本地库。
\end{enumerate}



\subsection{比较文件差异}
\begin{enumerate}
\item git diff <file> ：将工作区中的文件和暂存区进行比较
\item git diff <本地库中某个历史版本> <file>：将工作区中的文件和本地库中历史文件进行比较
\end{enumerate}



\subsection{分支管理}
\begin{enumerate}
\item \verb|git branch -v |：查看分支
\item \verb|git branch <name>| ：创建分支
\item \verb|git checkout <name>|：切换分支
\item 合并分支
\begin{itemize}
\item 切换到要合并到的分支
\item \verb|git merge <branch name>|：
\end{itemize}
\item 解决合并冲突
\begin{itemize}
\item  编辑文件，删除特殊符号
\item 把文件修改到满意的程度，保存退出
\item \verb|git commit -m | ``日志信息''。注意此时不能带文件名。
\end{itemize}
\end{enumerate}



\subsection{远程仓库Github}
\begin{itemize}
\item[(1)] 创建远程仓库：略！

\item[(2)] 推送到远程仓库
\begin{itemize}
\item \verb|git remote -v|：查看远程库
\item \verb|git remote add <name> <https://address> |：添加远程库
\item \verb|git push <name> <branch>|：推送分支
\end{itemize}

\item [(3)] ssh免密推送
\end{itemize}
